# COUNTSTYLE
COUNTSTYLEは、Apache OpenOfficeまたはLibreOfficeの表計算モジュール用拡張機能です。<br/>
背景色(やそれ以外)のセルの書式設定に基づく操作を目的としています。

!![countstyle](img/countstyle example.png)


## インストール方法
最新の `countstyle-x.x.x.oxt` をダウンロードして、 *ツール -> 拡張機能マネージャー* からインストールします。 <br>そして、プログラムを再起動します。

拡張機能によって表計算モジュールに2つの関数が追加され、関数ウィザードから COUNTSTYLE関数とCELLSTYLE関数が利用できるようになります。

これらの関数を利用する数式は、新しいスタイルが適用されると自動的に更新されます。
##### 構文
    COUNTSTYLE(範囲, スタイル [, 機能])
\<範囲\>: スタイルが含まれる範囲を指定<br/>
\<スタイル\>: スタイル名を指定 (大文字と小文字は区別されます)<br/>
\<機能\>: 実行する機能を指定<br/>
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;0 または省略: セルの個数を数える<br/>
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;1: 合計を求める<br/>
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;2: 空ではないセルの個数を数える<br/>
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;3: 平均値を求める<br/>
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;4: 最大値を求める<br/>
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;5: 最小値を求める<br/>
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;6: 数値の個数を求める

    CELLSTYLE(セル)
\<セル\>: スタイル名を取得するセルを指定

## 制限事項
1. 仕様上、COUNTSTYLE関数は、引数として指定されたスタイルで書式設定されたセルのみを数えます。直接、設定された書式は無視され色名は許可されません。
2. COUNTSTYLE関数は、条件付き書式によって適用させるスタイルでは機能しません: これは面倒で扱いにくい(このような色を扱う簡単なAPIメソッドがありません)だけでなく、条件付き書式と同じようにセルを数える必要があるので無駄になります。

## なぜ、色ではなくスタイルを数えるのでしょうか？
ユーザーは、色を参照するよりもスタイルを設定して参照するほうが、ずっと簡単です。<br/>
では、この参照した色はなんですか? 色名ですか? 10進数? それともRGB? 16進数?

ところで、COUNTSTYLE関数は、どの色を数えますか: 背景色? 文字色?  枠線のどれ?...

色は誰にとっても同じ色ではありません。また、色名と値はOpenOfficeとLibreOfficeでも違います。たとえば、OpenOfficeの「赤」はRGB 255,51,51ですが、一方では 255,0,0 かもしれません!

スタイルを使うと、色のついたセルを数えるだけでなく様々な書式が数えられます: 背景色や文字色、文字の太さ、セルの枠線、フォント、それらを組み合わせた書式などなど...
